%
% Шаблон магистерской диссертации
%

\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[backend=biber,sorting=none,style=gost-numeric,autolang=other]{biblatex} % библиография
\usepackage{mathtext} %русские буквы в формулах
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{formular}
\usepackage{setspace} % управление междустрочными интервалами
%поля документа
\usepackage[left=3cm,right=1cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}

\usepackage{misccorr} % точки в конце номеров разделов, использовать перед пакетом ccaption!
\usepackage{ccaption} % изменения подписей к рисункам и табл.

\usepackage[nooneline]{caption} 
\captionsetup[table]{justification=raggedright} % заголовок таблицы выравнивается влево
\captionsetup[figure]{justification=centering,labelsep=endash} % заголовок рисунка - по центру

% отступ перед первым абзацем
\usepackage{indentfirst}
%вставка изображений
\usepackage{graphicx}
% счетчики
\usepackage{totcount}
% управление содержанием
\usepackage{tocloft}
% управление таблицами и рисунками
\usepackage{float}

\newcounter{mycitecount}                                %% Счётчик библиографии
\AtEveryBibitem{\stepcounter{mycitecount}}              %% Работает для biblatex

\usepackage[figure,      %
            table,       %
            mycitecount, xspace ]{totalcount}           %% Подсчёт общего количества объектов в документе

% окружение для листингов - с нумерацией строк слева
\DefineVerbatimEnvironment{MyCode}{Verbatim}{frame=lines,numbers=left,numberblanklines=false,framesep=5mm}

% автоматическая нумерация листингов
\newfloat{Program}{phb}{lop}
\floatname{Program}{Листинг}
\floatstyle{ruled}

\setcounter{secnumdepth}{3} % глубина нумерации до подразделов

%если нужны точки в оглавлении для разделов - раскомментируйте следующую команду
%\renewcommand{\cftsecleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}}

\addto\captionsrussian{%
\renewcommand{\figurename}{Рисунок}%
\renewcommand{\tablename}{Таблица}%
}

% дефис в подписи к рисункам
\captiondelim{ -- } 

% Настройки для окружений с подчеркиваниями для подписей и пр.
\setFRMfontencoding{T2A}
\setFRMdfontencoding{T2A}
% thanks to A.Starikov
\setFRMfontfamily{cmr}
\setFRMdfontfamily{ptm}
\setFRMdfontsize{10pt}

% задает длину поля для подписи на титульной странице
\newFRMfield{xtitlesign}{32mm}

% поле для факультета или кафедры
\newFRMfield{fcath}{65mm}

%имя файла с библиографией в формате BibTex
\addbibresource{rbiblio.bib}

\begin{document}

% счетчики страниц, рисунков, таблиц
\regtotcounter{page}
\regtotcounter{figure}
\regtotcounter{table}

\renewcommand{\refname}{\centerline{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННОЙ ЛИТЕРАТУРЫ}} 
\renewcommand{\contentsname}{\centerline{СОДЕРЖАНИЕ}} 
%\renewcommand{\refname}{Список источников}  % По умолчанию "Список литературы" (article)
%\renewcommand{\bibname}{Литература}  % По умолчанию "Литература" (book и report)

% титульная страница
\thispagestyle{empty}
\begin{center} \small
\textbf{\small МИНИСТЕРСТВО НАУКИ И ВЫСШЕГО ОБРАЗОВАНИЯ\\
РОССИЙСКОЙ ФЕДЕРАЦИИ}\\
ФЕДЕРАЛЬНОЕ ГОСУДАРСТВЕННОЕ АВТОНОМНОЕ ОБРАЗОВАТЕЛЬНОЕ УЧРЕЖДЕНИЕ
ВЫСШЕГО ОБРАЗОВАНИЯ\\
«Национальный исследовательский ядерный университет «МИФИ»\\
\textbf{Обнинский институт атомной энергетики} – \\
филиал федерального государственного автономного образовательного учреждения высшего\\
образования «Национальный исследовательский ядерный университет «МИФИ»\\
(ИАТЭ НИЯУ МИФИ)
\end{center}
%\vfill
\medskip

% Направление подготовки следует уточнять,
% магистры и бакалавры могут иметь разные наименования
\begin{center}
\begin{tabular}{rl}
Отделение & \useFRMfield{fcath}[\large Интеллектуальные кибернетические системы] \\ 
%Направление подготовки & \useFRMfield{fcath}[\large Информационные системы и технологии] \\ 
\end{tabular} 
\end{center}

\vfill

\large 

\begin{center}
\textbf{\Large Выпускная квалификационная работа --- } \\
\textbf{\Large магистерская диссертация}\\
	
	\medskip
{\small
по направлению подготовки  \textbf{09.04.02 Информационные  системы и технологии}\\

Направленность (профиль) \textbf{Информационные системы}\\
}
%Основная профессиональная образовательная программа: \textbf{Информационные системы}
	
\vfill
\vfill
\medskip

\textbf{\Large 
		<<Разработка синтаксического анализатора для языка описания гидрометеорологических данных (ЯОД) и приложение для разбора соответствующих файлов>>
	}
	
\end{center}

\vspace{1cm}

\begin{tabular*}{\textwidth}{p{78mm}p{33mm}p{64mm}}
	Выполнил:\\студент гр. ИС-М17 & \useFRMfield{xtitlesign} & Масленникова~А.В.\\
	& & \\
	Руководитель ВКР,\\доцент отделения ИКС, к.т.н. & \useFRMfield{xtitlesign} & Мирзеабасов~О.А. \\
	& & \\
	
	Нормоконтроль & \useFRMfield{xtitlesign} & Пичугина~И.А. \\
	& & \\
	% Если нужно добавить консультанта - раскомментируйте две строчки ниже
	%Консультант ВКР бакалавра\\организация, должность, звание  & \useFRMfield{xtitlesign} & К.О.Нсультант\\
	%& & \\
%	Рецензент\\к.ф.-м.н.,   & \useFRMfield{xtitlesign} & В.А. Чепурко\\
	
	& & \\
	Выпускная квалификационная \\ работа допущена к защите & \useFRMfield{xtitlesign} &  \\
	& & \\
    Руководитель\\ образовательной программы \\
	09.04.02 Информационные\\ системы и технологии\\
	доктор тех. наук  & \useFRMfield{xtitlesign} &Яцало~Б.И.

\end{tabular*}


\vfill
\large

\begin{center}
Обнинск, 2019 г
\end{center}

\onehalfspacing

\pagebreak

% реферат
\thispagestyle{empty}

\section*{\centering РЕФЕРАТ}

\total{page} стр., \total{table} табл., \total{figure} рис., \totalmycitecounts ист. 

ANTLR4, JAVA, ФОРМАЛЬНОЕ ОПИСАНИЕ, ФОРМАЛЬНАЯ ГРАММАТИКА, ЛЕКСЕР, ПАРСЕР, ВИЗИТОР, ЯОД, ЯЗЫК ОПИСАНИЯ ГИДРОМЕТЕОРОЛОГИЧЕСКИХ ДАННЫХ, ЯЗЫК ЗАПРОСОВ, ФАЙЛЫ, ЭКЗЕМПЛЯРЫ, ГРУППЫ, ОБРАБОТКА, АНАЛИЗ, ПРИЛОЖЕНИЕ, СИНТАКСИЧЕСКИЙ АНАЛИЗАТОР.


Работа посвящена модернизации существующих средств работы с языком описания гидрометеорологических данных (ЯОД). А именно: созданию формальной грамматики ЯОД и последующего синтаксического анализатора, куда входит лексер и парсер для языка. 

Также в дипломную работу входит реализация библиотеки классов для работы с синтаксическим анализатором и, кроме того, разработка Java-при\-ло\-же\-ния для просмотра, представления и разбора данных, соответствующих выбранному ЯОД-описанию. Разработанная программа даст возможность обработать файлы данных любого ЯОД-описания(без учета групп), делать выборки из данных в соответствии с установленными критериями, отображать графически (существует возможность построения как линейных зависимостей, так и гистограмм распределения) параметры данных и сохранять выбранные результаты в форматах CSV, TSV. 

\pagebreak
\thispagestyle{empty}

\section*{\centering ОПРЕДЕЛЕНИЯ}

Репозиторий --- место, где хранятся и поддерживаются версии каких-либо данных. 


\pagebreak

\section*{\centering ОБОЗНАЧЕНИЯ И СОКРАЩЕНИЯ}

ПК --- программный комплекс;

ПП --- прикладная программа;

ЯЗ --- язык запросов;

УГМС --- управление гидрометеорологических станций;

ЯОД - язык описания данных;

ВНИИГМИ-МЦД --- Всероссийский научно-исследовательский институт гидрометеорологической информации - Мировой центр данных;

НИР --- научно-исследовательская работа;

ANTLR --- Another Tool for Language Recognition;

AST --- Abstract Syntax Tree;

DSL — Domain Specific Language;

СПВ --- Система поддержки версий;

СА --- Синтаксический анализатор.



\pagebreak



\tableofcontents
% если нужно добавить "Стр." над номерами страниц - раскомментируйте следующую команду
%\addtocontents{toc}{~\hfill\textbf{Стр.}\par}

\pagebreak

\section*{\centering ВВЕДЕНИЕ}
\addcontentsline{toc}{section}{ВВЕДЕНИЕ}
\input{intro} % текст введения в файле intro.tex
\pagebreak

%\input{Post_zad}
\pagebreak
\input{part1}  % первая глава - в файле part1.tex
\pagebreak
\input{part2} % вторая глава - в файле part2.tex
\pagebreak
\input{part3} % третья глава - в файле part3.tex
\pagebreak


% если есть еще разделы - сохраните их в соответствующих файлах и раскомментируйте строки ниже, при необходимости добавьте еще
%\input{part3}  % третья глава - в файле part3.tex
%\pagebreak

%\input{part4} % четвертая глава - в файле part4.tex
%\pagebreak

%\input{part5}  % пятая глава - в файле part5.tex
%\pagebreak

\section*{\centering ЗАКЛЮЧЕНИЕ}
\addcontentsline{toc}{section}{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}

В ходе проделанной работы было выполнено:
\begin{enumerate}
	\item Проанализирована структура ЯОД-описаний файлов данных;
	\item Разобраны правила написания формальных грамматик;
	\item Рассмотрена библиотека antlr для создания синтаксического анализатора формальных грамматик;
	\item Создана формальная грамматика, описывающая структуру ЯОД;
	\item Разработан синтаксический анализатор формальной грамматики;
	\item Создана библиотека классов для работы с синтаксическим анализатором и файлами данных;
	\item Реализовано java-приложение для визуализации работы синтаксического анализатора.
\end{enumerate}

Разработанная программа позволяет обеспечивать и визуализировать:
\begin{enumerate}
	\item Разбор файла с данными по соответствующему ЯОД-описанию в соответствии с грамматикой;
	\item Выборку данных в соответсвии с задаными критериями (параметры выборки могут находится в определенном диапазоне значений и т.д.);
	\item Возможность изменять ЯОД-описание файла данных;
	\item Графически наблюдать динамику изменения величин файла данных (гистограммы распределений, линейные зависимости).
\end{enumerate}

Результаты работы представлены на региональной научно-технической конференции студентов и аспирантов \cite{maslennikova}.

% оформление библиографии - вариант с БД
\pagebreak

\addcontentsline{toc}{section}{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННОЙ ЛИТЕРАТУРЫ}
% ВАЖНО: для корректного отображения в списке литературы ссылок на англ.языке в bibtex-описание источника следует добавить поле 
% langid = {english}
\printbibliography

\pagebreak

\section*{ \centering Приложение А} 
\addcontentsline{toc}{section}{Приложение А}

\begin{center}
Листинг 1 -- Метод, осуществляющий разбор файла данных по имеющейся структуре
\end{center}


\begin{MyCode}
/**
* По пришедшей структуре ЯОД-описания метод помогает распарсить 
*       данные
* @param biasLength map, где ключ-смещение, 
* а значение-длина элемента
* @param biasName map, где ключ-смещение,
* а значение-название элемента
* @param dataFile относительный путь до файла данных
* @param biases массив смещений относительно начала строки
* @return список объектов (объект=номер строки, название,
* значение параметра)
*/
public List<FileContent> parsingDataByStructure(Map<Integer,Integer> 
biasLength, Map<Integer, String> biasName, 
String dataFile, List<Integer> biases) {
	
List<FileContent> contentList = new ArrayList<>();
  /*проверки входных параметров*/
if ((dataFile == null) || (dataFile.length() == 0)) {
   Logger.getLogger(DataParser.class.getName())
	.log(Level.SEVERE, null,
	"[parsingDataByStructure]dataFile name is 
	   empty or null");
} else {
   if ((biases != null) && (biasLength != null)
   && (biasName != null)) {
	  Collections.sort(biases);
	  Integer bias;
	  String name;
	  Integer len;
	  try {
	  	/*поток для считки файла данных*/
		File file = new File(dataFile);
		InputStream stream = new FileInputStream(file);
		BufferedReader reader = new BufferedReader(
		  new InputStreamReader(stream));
		String dataLine = "";
	/*обозначает номер строки из файла с данными, 
	  чтобы отличать к какой строке относится значение*/
	    int j = 0; 
		while ((dataLine = reader.readLine()) != null) {
		  j++; 
		  for (int i = 0; i < biases.size(); i++) {
		  	/*получаем смещения от начала строки и 
		     	длину элемента*/
			bias = biases.get(i);
			name = biasName.get(bias);
			len = biasLength.get(bias);
			if (!dataLine.isEmpty()) {
			   FileContent fc = new FileContent();
			   fc.setStrNum(j);
			   fc.setNameField(name);
			   if (!name.contains("EOS")) {
				fc.setValueField(StringUtils
				 .substring(dataLine, 
				  bias.intValue()-1,
				  bias.intValue() + len.intValue())
                   .trim());
				} else {
				   fc.setValueField("\n");
				}
				contentList.add(fc);
			 }
		  }
		}
	} catch (Exception e) {
		e.printStackTrace();
	}
   }
 }
	return contentList;
}
\end{MyCode}

\end{document}          

